
\medskip

La transat Jacques Vabre est une course de bateaux qui relie la ville du Havre, en France métropolitaine, à la ville de Fort-de-France, en Martinique.

\smallskip

\begin{enumerate}
\item Avec la précision permise par la carte, donner la latitude et la longitude de la ville de Fort-de-France repérée par une croix sur la carte ci-dessous.

\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{mappemonde_Poly_sept_2023}
\end{center}

\item Lors de l'édition 2021, $75$ bateaux ont participé à cette course, répartis dans quatre catégories en fonction du parcours à réaliser : Class $40$, Ocean Fifty, Imoca, Ultim.

Le tableau ci-dessous présente les catégories, les effectifs engagés, les distances parcourues et le palmarès de la Transat:

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|>{\centering\arraybackslash}m{2cm}|m{2.25cm}|m{2.5cm}|m{3cm}|}\cline{2-5}
\multicolumn{1}{c|}{~}&\textbf{Nombres de bateaux de la catégorie}&\textbf{Distance du parcours}&\textbf{Nom du bateau vainqueur de la catégorie}&\textbf{Durée de course du vainqueur}\\ \hline
\textbf{Class 40}	&43	&\np{4600} milles&Redman	&21 jours 22 heures 33 minutes\\ \hline
\textbf{Ocean Fifty}	&7	&\np{5800} milles&Primonial	&15 jours 13 heures 27 minutes\\ \hline
\textbf{Imoca}		&20	&\np{5800} milles&LinkedOut	&18 jours 1 heure 21 minutes\\ \hline
\textbf{Ultim}		&5	&\np{7500}~milles&Maxi Edmond de Rothschild&16 jours 1 heure 48 minutes\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Information :}

Un mille nautique est une unité de mesure marine qui équivaut à 1,852 km environ.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que le bateau LinkedOut met 2 jours 11 heures et 54 minutes de plus que le bateau Primonial pour effectuer son parcours.
		\item Calculer la moyenne des distances parcourues par l'ensemble des $75$ bateaux. On arrondira cette distance à l'unité près.
		\item La vitesse moyenne du bateau Redman a été d'environ 8,7~milles/h.
		
Montrer que la vitesse moyenne du bateau Maxi Edmond de Rothschild a été environ $2,2$ fois plus grande que celle du bateau Redman.
		\item Un journaliste affirme que la distance parcourue par un bateau de la catégorie Ocean Fifty est environ égale à un quart de périmètre de l'équateur de la Terre.
		
En sachant que le rayon de l'équateur est de \np{6370}~km, le journaliste a-t-il raison ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

